[
  {
    "page": 1,
    "text_blocks": [
      [
        85.06999969482422,
        42.74505615234375,
        524.4489135742188,
        62.85443115234375,
        "Bundesrat\nDrucksache \n641/20\n",
        0,
        0
      ],
      [
        329.02801513671875,
        104.91963195800781,
        379.541748046875,
        119.39838409423828,
        "28.10.20\n",
        1,
        0
      ],
      [
        201.0,
        778.7683715820312,
        410.14898681640625,
        799.271484375,
        "Vertrieb: Bundesanzeiger Verlag GmbH, Postfach 10 05 34, 50445 K\u00f6ln \nTelefon (02 21) 97 66 83 40, Fax (02 21) 97 66 83 44, www.betrifft-gesetze.de \nISSN 0720-2946\n",
        2,
        0
      ],
      [
        85.06999969482422,
        156.26507568359375,
        283.50048828125,
        191.51739501953125,
        "Gesetzesantrag\nder L\u00e4nder Hamburg, Th\u00fcringen\n",
        3,
        0
      ],
      [
        85.06999969482422,
        222.38092041015625,
        528.2957153320312,
        254.14292907714844,
        "Entwurf eines ... Gesetzes zur \u00c4nderung des Grundgesetzes \n(Artikel 3 Absatz 3) \n",
        4,
        0
      ],
      [
        85.06999969482422,
        272.375732421875,
        195.75421142578125,
        284.6971740722656,
        "A. Problem und Ziel\n",
        5,
        0
      ],
      [
        106.31900024414062,
        301.5367431640625,
        527.59521484375,
        517.6282348632812,
        "Das Verbot der Diskriminierung \u201ewegen der Rasse\u201c wurde als Reaktion auf den Ras-\nsenwahn des NS-Staates in Artikel 3 Absatz 3 Satz 1 des Grundgesetzes (GG) auf-\ngenommen. Es sch\u00fctzt Menschengruppen mit bestimmten vermeintlich vererbbaren \nEigenschaften, die Verfolgungsma\u00dfnahmen und rassistischen Vorurteilen ausgesetzt \nwaren und sind und damit Menschen, die aufgrund ihrer tats\u00e4chlichen oder vermeint-\nlichen Gruppenzugeh\u00f6rigkeit rassistisch diskriminiert wurden und werden. \nDer Verfassungsbegriff der \u201eRasse\u201c ist aber insofern problematisch, als er das Risiko \nbirgt, dahingehend verstanden zu werden, dass ein Verfassungsbezug auf eine \u201eRas-\nse\u201c die Annahme des Bestehens von \u201eRassen\u201c voraussetze. Eine solche Einteilung \nvon Menschen in Gruppen mit vermeintlich vererblichen F\u00e4higkeiten und Eigenschaf-\nten ist indes wissenschaftlich unhaltbar, irrational und widerspricht dem Menschenbild \ndes Grundgesetzes. \nVor diesem Hintergrund ist eine Formulierung des Diskriminierungsverbots \u201ewegen \nder Rasse\u201c erforderlich, die diese Problematik vermeidet, ohne das Schutzniveau zu \nsenken.\n",
        6,
        0
      ],
      [
        85.06999969482422,
        532.897705078125,
        146.18267822265625,
        545.2191772460938,
        "B. L\u00f6sung\n",
        7,
        0
      ],
      [
        106.31900024414062,
        562.0567626953125,
        527.5582275390625,
        589.0172119140625,
        "Der Begriff \u201eRasse\u201c in Artikel 3 Absatz 3 GG wird durch die Formulierung \u201erassistisch\u201c \n(bezogen auf Benachteiligung oder Bevorzugung) ersetzt.\n",
        8,
        0
      ],
      [
        85.06999969482422,
        611.626708984375,
        169.91896057128906,
        623.9481811523438,
        "C. Alternativen\n",
        9,
        0
      ],
      [
        106.43900299072266,
        640.896728515625,
        527.542236328125,
        740.4672241210938,
        "Die Beibehaltung der bisherigen Formulierung \u201ewegen seiner Rasse\u201c w\u00e4re mit dem \ngenannten Risiko eines inhaltlich zustimmenden Verst\u00e4ndnisses des Rassebegriffs \nbelastet. \nEine vorangestellte Klarstellung, dass die Verwendung des Begriffs \u201eRasse\u201c nicht die \nAkzeptanz von Rassentheorien impliziere (so die Antirassismus-Richtlinie - RL \n2000/43/EG - des Rates vom 29. Juni 2000, ABl. L 180 S. 22 in ihrem Erw\u00e4gungs-\ngrund 6) kommt verfassungssystematisch nicht in Betracht.\n",
        10,
        0
      ]
    ]
  },
  {
    "page": 2,
    "text_blocks": [
      [
        70.91899871826172,
        52.97869873046875,
        305.0621032714844,
        66.38494873046875,
        "Drucksache 641/20 \n-2-\n",
        0,
        0
      ],
      [
        92.27899932861328,
        85.30571746826172,
        510.5477294921875,
        155.8271942138672,
        "Die Verwendung des Begriffs \u201eethnische Herkunft\u201c statt des Begriffs der \u201eRasse\u201c w\u00fcr-\nde nur einen irrational aufgeladenen Begriff durch einen anderen ersetzen. \nDie Formulierung \u201eaus rassistischen Gr\u00fcnden\u201c w\u00fcrde ein subjektives Element nahe-\nlegen, das auch nach der bisherigen Fassung von Artikel 3 Absatz 3 GG f\u00fcr die An-\nnahme einer Diskriminierung nicht erforderlich ist.\n",
        1,
        0
      ],
      [
        70.91899871826172,
        178.417724609375,
        385.11279296875,
        190.7391815185547,
        "D. Finanzielle Auswirkungen f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Haushalte\n",
        2,
        0
      ],
      [
        92.27899932861328,
        207.69573974609375,
        513.3802490234375,
        234.53819274902344,
        "Finanzielle Auswirkungen auf die \u00f6ffentlichen Haushalte sind durch dieses Gesetz \nnicht zu erwarten.\n",
        3,
        0
      ],
      [
        70.91899871826172,
        251.146728515625,
        182.07220458984375,
        263.4681701660156,
        "E. Sonstige Kosten \n",
        4,
        0
      ],
      [
        92.27899932861328,
        280.417724609375,
        126.5392074584961,
        292.7391662597656,
        "Keine. \n",
        5,
        0
      ],
      [
        70.91899871826172,
        315.34674072265625,
        185.80821228027344,
        327.6681823730469,
        "F. B\u00fcrokratiekosten \n",
        6,
        0
      ],
      [
        92.27899932861328,
        341.375732421875,
        123.4142074584961,
        353.6971740722656,
        "Keine.\n",
        7,
        0
      ]
    ]
  },
  {
    "page": 3,
    "text_blocks": [
      [
        85.06999969482422,
        42.74505615234375,
        524.4489135742188,
        62.85443115234375,
        "Bundesrat\nDrucksache \n641/20\n",
        0,
        0
      ],
      [
        329.02801513671875,
        104.91963195800781,
        379.541748046875,
        119.39838409423828,
        "28.10.20\n",
        1,
        0
      ],
      [
        85.06999969482422,
        156.26507568359375,
        283.50048828125,
        191.51739501953125,
        "Gesetzesantrag\nder L\u00e4nder Hamburg, Th\u00fcringen\n",
        2,
        0
      ],
      [
        85.06999969482422,
        222.63092041015625,
        528.2957153320312,
        254.3749237060547,
        "Entwurf eines ... Gesetzes zur \u00c4nderung des Grundgesetzes \n(Artikel 3 Absatz 3) \n",
        3,
        0
      ],
      [
        85.06999969482422,
        270.7550964355469,
        527.7730102539062,
        302.9317321777344,
        "Der Pr\u00e4sident des Senats \nHamburg, 27. Oktober 2020 \nder Freien und Hansestadt Hamburg\n",
        4,
        0
      ],
      [
        85.06999969482422,
        312.6430969238281,
        236.47900390625,
        374.812744140625,
        "An den \nPr\u00e4sidenten des Bundesrates \nHerrn Ministerpr\u00e4sidenten \nDr. Dietmar Woidke\n",
        5,
        0
      ],
      [
        85.06999969482422,
        414.39410400390625,
        236.65512084960938,
        431.6827392578125,
        "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident,\n",
        6,
        0
      ],
      [
        85.06999969482422,
        450.39410400390625,
        524.4146728515625,
        485.6827392578125,
        "die Landesregierungen von Hamburg und Th\u00fcringen haben beschlossen, dem Bun-\ndesrat den als Anlage mit Begr\u00fcndung beigef\u00fcgten \n",
        7,
        0
      ],
      [
        99.22699737548828,
        498.3941345214844,
        524.0700073242188,
        515.6828002929688,
        "Entwurf eines \u2026 Gesetzes zur \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 3 Absatz 3) \n",
        8,
        0
      ],
      [
        85.06999969482422,
        528.3941650390625,
        141.59536743164062,
        545.6828002929688,
        "zuzuleiten.\n",
        9,
        0
      ],
      [
        85.06999969482422,
        558.3941650390625,
        527.8319702148438,
        629.6817626953125,
        "Ich bitte Sie, die Vorlage gem\u00e4\u00df \u00a7 36 Absatz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung des Bundes-\nrates auf die Tagesordnung der 995. Sitzung des Bundesrates am 6. November 2020 \nzu setzen und sie anschlie\u00dfend den zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcssen zur Beratung zuzu-\nweisen.\n",
        10,
        0
      ],
      [
        85.06999969482422,
        654.3931274414062,
        218.32424926757812,
        671.6817626953125,
        "Mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \n",
        11,
        0
      ],
      [
        85.06999969482422,
        678.3931274414062,
        207.10501098632812,
        713.6817626953125,
        "Dr. Peter Tschentscher \nErster B\u00fcrgermeister\n",
        12,
        0
      ]
    ]
  },
  {
    "page": 4,
    "text_blocks": [
      [
        70.80000305175781,
        114.7886962890625,
        524.464111328125,
        128.1949462890625,
        "Entwurf eines \u2026 Gesetzes zur \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 3 Absatz 3)\n",
        0,
        0
      ],
      [
        280.19000244140625,
        159.57574462890625,
        315.0979919433594,
        171.89720153808594,
        "Vom\u2026\n",
        1,
        0
      ],
      [
        70.80000305175781,
        188.7357177734375,
        527.4042358398438,
        215.5771942138672,
        "Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen; \nArtikel 79 Absatz 2 des Grundgesetzes ist eingehalten:\n",
        2,
        0
      ],
      [
        219.35000610351562,
        232.30572509765625,
        375.93743896484375,
        259.1471862792969,
        "Artikel 1 \n\u00c4nderung des Grundgesetzes\n",
        3,
        0
      ],
      [
        70.80000305175781,
        276.09674072265625,
        527.3952026367188,
        331.9891662597656,
        "Artikel 3 Absatz 3 Satz 1 des Grundgesetzes f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland in der im \nBundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 100-1, ver\u00f6ffentlichten bereinigten Fassung, \ndas zuletzt durch Artikel 1 des Gesetzes vom 29. September 2020 (BGBl. I S. 2048) ge\u00e4ndert \nworden ist, wird wie folgt ge\u00e4ndert:\n",
        4,
        0
      ],
      [
        106.80000305175781,
        348.82574462890625,
        510.4142150878906,
        375.66717529296875,
        "1. Die W\u00f6rter \u201eseiner Rasse,\u201c werden gestrichen. \n2. Nach dem Wort \u201eAnschauungen\u201c werden die W\u00f6rter \u201eoder rassistisch\u201c eingef\u00fcgt.\n",
        5,
        0
      ],
      [
        265.44000244140625,
        412.7857360839844,
        329.7469482421875,
        439.7371826171875,
        "Artikel 2 \nInkrafttreten\n",
        6,
        0
      ],
      [
        70.80000305175781,
        456.57574462890625,
        350.19921875,
        468.8971862792969,
        "Dieses Gesetz tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft.\n",
        7,
        0
      ],
      [
        415.1570129394531,
        20.61370086669922,
        523.2188720703125,
        34.01995086669922,
        "Drucksache 641/20\n",
        8,
        0
      ]
    ]
  },
  {
    "page": 5,
    "text_blocks": [
      [
        70.80000305175781,
        85.53673553466797,
        142.8406524658203,
        97.85820007324219,
        "Begr\u00fcndung: \n",
        0,
        0
      ],
      [
        88.80000305175781,
        114.57573699951172,
        191.80821228027344,
        126.89720153808594,
        "A. Allgemeiner Teil\n",
        1,
        0
      ],
      [
        70.80000305175781,
        141.21673583984375,
        527.4072265625,
        269.9471740722656,
        "Die Diskriminierungsverbote des Artikel 3 Absatz 3 Satz 1 GG sind Ausdruck konkreter \nhistorischer Diskriminierungserfahrungen. Dies gilt insbesondere f\u00fcr das Verbot der \nBenachteiligung oder Bevorzugung \u201ewegen der Rasse\u201c, denn die Erfahrung der rassistischen \nund antisemitischen Ausgrenzung und Vernichtung \u2013 insbesondere der Juden im \nNationalsozialismus \u2013 stand den V\u00e4tern und M\u00fcttern des Grundgesetzes deutlich vor Augen. \nDer Rassenbegriff als Verfassungsbegriff bezeichnet dabei Menschengruppen mit bestimmten \nvermeintlich vererbbaren Eigenschaften, die Verfolgungsma\u00dfnahmen und rassistischen \nVorurteilen ausgesetzt waren und sind und damit Menschen, die aufgrund ihrer tats\u00e4chlichen \noder vermeintlichen Gruppenzugeh\u00f6rigkeit rassistisch diskriminiert wurden und werden.\n",
        2,
        0
      ],
      [
        70.80000305175781,
        284.146728515625,
        527.4442138671875,
        427.378173828125,
        "Die Verwendung des Rassenbegriffs steht jedoch in der Gefahr, als implizites Bekenntnis zu \nRassentheorien verstanden zu werden, die eine Kategorisierung von Menschen nach \nvererblichen Merkmalen und eine damit verbundene gestufte Wertigkeit der vermeintlichen \nRassen behaupten. Zur Vermeidung dieser Gefahr ist es erforderlich, den Begriff \u201eRasse\u201c im \nVerfassungstext zu vermeiden und stattdessen auf die rassistische Benachteiligung bzw. \nBevorzugung abzustellen. Damit verdeutlicht nunmehr auch der Wortlaut des Artikels 3 Absatz \n3 Satz 1 GG im Hinblick auf rassistische Diskriminierung, dass \u2013 wie schon bisher in der Sache \nanerkannt war \u2013 der Diskriminierungsschutz nicht davon abh\u00e4ngt, ob es Rassen tats\u00e4chlich \ngibt, sondern ausschlie\u00dflich, ob Betroffene rassistisch behandelt werden. Hierdurch \u00e4ndert \nsich der Schutzumfang des Artikels 3 Absatz 3 Satz 1 GG nicht.\n",
        3,
        0
      ],
      [
        70.80000305175781,
        441.57574462890625,
        527.4262084960938,
        526.7372436523438,
        "Eine entsprechende Ersetzung des Wortes \u201erassisch\u201c in Art. 116 Absatz 2 Satz 1 GG ist nicht \nerforderlich, da diese Regelung fr\u00fcheren deutschen Staatsb\u00fcrgern, denen zwischen dem 30. \nJanuar 1933 und dem 8. Mai 1945 die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft unter anderem aus \n\u201erassischen\u201c Gr\u00fcnden entzogen wurde, einen Anspruch auf Wiedereinb\u00fcrgerung gew\u00e4hrt, und \ndamit einen spezifischen abgeschlossenen Zeitraum in der Vergangenheit und dessen \nSprachgebrauch betrifft.\n",
        4,
        0
      ],
      [
        88.80000305175781,
        540.8257446289062,
        190.01121520996094,
        553.147216796875,
        "B. Besonderer Teil\n",
        5,
        0
      ],
      [
        73.91899871826172,
        569.855712890625,
        223.18380737304688,
        582.1771850585938,
        "Zu Artikel 1 Nummer 1 und 2\n",
        6,
        0
      ],
      [
        70.80000305175781,
        599.146728515625,
        527.4141845703125,
        771.418212890625,
        "Die Ersetzung der Worte \u201eseiner Rasse\u201c durch das auf eine Benachteiligung oder eine \nBevorzugung bezogene \u201erassistisch\u201c vermeidet die Gefahr eines inhaltlich zustimmenden \nVerst\u00e4ndnisses des Rassenbegriffs und stellt auf die inhaltliche Wertung eines Tuns oder \nUnterlassens als rassistisch benachteiligend oder bevorzugend ab. \nDie Reichweite des von Artikel 3 Absatz 3 Satz 1 GG gew\u00e4hrleisteten Schutzes \u00e4ndert sich \ndurch diese \u00c4nderung des Wortlautes nicht: Ebenso wie bislang der Begriff \u201eRasse\u201c als \nAnkn\u00fcpfungsmerkmal verbotener Diskriminierung richtet sich das neu formulierte Verbot \n\u201erassistischer\u201c Benachteiligung oder Bevorzugung in Art. 3 Abs. 3 Satz 1 GG insbesondere \ngegen Vorstellungen, die Menschen auf der Grundlage biologistischer Begr\u00fcndungsmuster \nanhand vermeintlich vererbbarer physischer Merkmale in Kategorien einteilen. Das Verbot \n\u201erassistischer\u201c Benachteiligung oder Bevorzugung erfasst die Unterscheidung von Menschen \nnach derartigen Merkmalen und die damit verkn\u00fcpfte Zuschreibung bestimmter Eigenschaften\n",
        7,
        0
      ],
      [
        72.0,
        20.61370086669922,
        308.277099609375,
        34.64295196533203,
        "Drucksache 641/20\n- 2 -\n",
        8,
        0
      ]
    ]
  },
  {
    "page": 6,
    "text_blocks": [
      [
        70.80000305175781,
        71.01573944091797,
        527.4011840820312,
        170.6971893310547,
        "oder Verhaltensweisen. Das Verbot rassistischer Diskriminierung in Artikel 3 Absatz 3 Satz 1 \nGG untersagt danach insbesondere Benachteiligungen, die an Merkmale wie etwa die \nHautfarbe oder die tats\u00e4chliche oder vermeintliche Herkunft von Menschen ankn\u00fcpfen. \nDabei kommt es \u2013 wie bereits bislang \u2013 nicht auf die subjektive Absicht oder Motive an, \nsondern darauf, ob eine Ungleichbehandlung begr\u00fcndet werden kann, ohne dass auf ein \nMerkmal abgestellt wird, das Bestandteil einer rassistischen Ideologie im oben genannten \nSinne ist.\n",
        0,
        0
      ],
      [
        70.80000305175781,
        184.7867431640625,
        130.80081176757812,
        197.1082000732422,
        "Zu Artikel 2\n",
        1,
        0
      ],
      [
        70.80000305175781,
        211.417724609375,
        297.0318298339844,
        223.7391815185547,
        "Artikel 2 regelt das Inkrafttreten des Gesetzes.\n",
        2,
        0
      ],
      [
        286.9410095214844,
        20.61370086669922,
        523.2188720703125,
        34.64295196533203,
        "Drucksache 641/20\n- 3 -\n",
        3,
        0
      ]
    ]
  }
]